【財經評論】財經KOL

【財經評論】財經KOL

2017-02-26 16:22:24 HKT

要數近年如細菌般迅速滋長的行業，非KOL（key opinion leader，關鍵意見領袖）莫屬。有本事發表又關鍵又領袖級的意見，理應非一般凡人，但我們生存在一個名不經傳也可自誇「一個post收5萬」的年代，今時今日KOL，說到底其實就是網紅，有時還只是自認那種。

在網絡爆炸年代，KOL興起不意外，意外的是除旅遊或消費品這些經驗議題，居然連財經這技術知識型界別，也有人自認KOL。

講到財經KOL，正路應該是想起有一班專業分析團隊的大行，退而求其次是至少有名有姓有持牌的股評人。但當權威被唾棄、專家去食屎成主流，現時所謂財經KOL大部分不是銜頭奇形怪狀，就是無名無姓無樣見、連個「朵」都是自創，但據講一樣有粉絲，一個post吸like百計，一個直播view數千計。

不要小覷這數字，在大摩淪「名燈」、財演被罵打手的年代，居然還有幾百人真心相信連真名也欠奉的阿茂掌握的資訊比自己多，這份量之高、現象之扭曲，不容忽視。

這洪流的唯一解釋，是市場的即食文化越來越受落，散戶需要的不是專業分析，而是即市、貼市又可賺快錢的建議，最重要是推介者通常講得出就落埋注，要贏一齊贏、要蟹一齊蟹的同舟心態，感覺才夠巴打。

不過，KOL已不單是名詞，它已發展成產業。素人變財經名人最直接憂慮，是有人不受監管卻又提供投資意見，有機會是「搭棚」工具、甚至「收錢做嘢」，畢竟可觀廣告收入，本來就是KOL瘋狂滋長原因。而一個成功KOL是有魔力的，一種拉動喜惡情緒的魔力，元旦日叱咤頒獎禮林海峰有一句好震撼：「細就細咗啲得幾千人，但係唔緊要，最緊要做到嘢係咪？即係好似瓊姐咁，佢一個post都可以移動到今晚叱咤嘅賽果」。試想像有日財經KOL叫沽X，但不是從基本因素出發，而是因為X是一間賤公司，所以買的人一樣賤，但又居然可以移動到股價，那專業財經分析還如何站得住腳？

當然，現階段有如斯影響力的財經KOL仍未出現，但難保將來沒有，行業的專業其實正面臨挑戰。

記者：林靜

網紅
蘋果又帶頭用蝗語